<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Piyayut Chitchumnong</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Piyayut Chitchumnong</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Project 1</title>
      <link>/project/project1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/project1/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Project 2</title>
      <link>/project/project2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/project2/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Project 3</title>
      <link>/project/project3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/project3/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Project 4</title>
      <link>/project/project4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/project4/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การติดตั้ง R และ Jupyter</title>
      <link>/post/2020-04-22-setup-r/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2020-04-22-setup-r/</guid>
      <description>เกริ่น R เป็นภาษาคอมพิวเตอร์ที่นิยมใช้ในการวิเคราะห์ทางสถิติ เศรษฐมิติ รวมถึง Data Science ข้อดีของ R คือ ฟรี และ มี packages ที่มีความสามารถหลากหลาย เช่น Data Wrangling (การจัดการข้อมูล) Data Visualization (การนำเสนอข้อมูลด้วยภาพ) Model (การทำแบบจำลองเพื่อวิเคราะห์หรือพยากรณ์) เป็นต้น
ในการใช้งานจริง เราจะใช้ R ผ่านเครื่องมือช่วยที่เรียกว่า IDE (Integrated Development Environment) โดยมีความสามารถ เช่น สร้างและแก้ไข script โปรแกรม ประมวลผล แสดงผลทั้งรูปแบบข้อมูลและกราฟฟิก เป็นต้น
สำหรับ R RStudio เป็น IDE ที่ได้รับความนิยม แต่มีข้อจำกัดในการใช้ตัวห้อยตัวลอยในภาษาไทย ไม่สะดวกต่อการ comment เป็นภาษาไทย ในที่นี้จึงขอแนะนำให้ใช้ R กับ Jupyter ซึ่งเป็น IDE ที่มีข้อดี คือ เป็น web-based interactive notebook สามาถ coding พร้อมทั้งแสดงผลได้ในไฟล์เดียวกัน และยังสามารถใช้ markdown ในการเขียนข้อความอธิบาย ได้อีกด้วย นอกจากนี้ Jupyter ยังสามารถใช้กับภาษาอื่นได้ด้วย (Python Julia หรือ Stata)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ปิยยุทธ จิตต์จำนงค์ (อุ้ย)</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      <description>“คุณพ่อลูกอ่อน” ข้าราชการกระทรวงเกษตรและสหกรณ์ นักวิชาการ และนักวิจัย จบการศึกษาปริญญาตรีด้านเศรษฐศาสตร์จากมหาวิทยาลัยธรรมศาสตร์ และปริญญาโทด้านเศรฐศาสตร์เกษตร อาหาร และทรัพยากรธรรมชาติ จากมหาวิทยาัลมิชิแกนสเตท ปัจจุบันทำงานที่ส่วนวิทยาศาสตร์ข้อมูลและปัญญาประดิษฐ์ ศูนย์ข้อมูลเกษตรแห่งชาติ (NABC) สำนักงานเศรษฐกิจการเกษตร เศรษฐศาสตร์ เป็นวิชาที่มีเสน่ห์สำหรับผมมาก ๆ เพราะเป็นวิชาที่พยายามเข้าใจคน ด้วยมุมมองที่น่าสนใจ เศรษฐศาสตร์มองว่าคนว่าเห็นแก่ตัว ตัดสินเพื่อให้ตัวเองได้ประโยชน์ หรือความพึงพอใจสูงสุด ภายใต้ข้อจำกัด และกฎ กติกา ที่เขาเผชิญอยู่
 สิ่งที่มหัศจรรย์ คือ เราสามารถ “ออกแบบ” กฎ กติกา ที่ทำให้คนที่เห็นแก่ตัว ตัดสินใจทำในสิ่งสังคมต้องการได้
 ศาสตราจารย์ Alvin E. Roth แห่งมหาวิทยาลัยสแตนฟอร์ด (รางวัลโนเบล เมื่อปี 2012) ได้เขียนบทความที่ใช้ชื่อว่า Economist as Engineer หรือแปลเป็นไทยว่า เศรษฐกร คือ วิศวกร (ทางด้านสังคม) หากสนใจ แนะนำให้ดูการพูดของ อ.พัชรสุทธิ์ สุจริตตานนท์ ได้ที่นี่

ผมมีความสนใจด้านการประยุกต์ใช้แนวคิดทางเศรษฐศาสตร์ กับ การแก้ไขปัญหาที่เกี่ยวข้องกับธรรมชาติ ประเด็นที่น่าสนใจ คือ การตัดสินใจของมนุษย์ส่งผลกระทบต่อระบบนิเวศน์ของธรรมชาติ ในขณะเดียวกันสภาวะทางธรรมชาติ ก็ส่งผลต่อการตัดสินใจของเรา เช่น ปัญหา PM2.5 ปัญหาโรคระบาด การพิจารณาแก้ไขปัญหาด้วยวิทยาศาสตร์โดยไม่คำนึงถึงการตัดสินใจของคน ทำให้เราไม่สามารถแก้ปัญหาได้อย่างมีประสิทธิภาพ และยั่งยืน</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>