<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Piyayut Chitchumnong</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Piyayut Chitchumnong</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 22 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Project 1</title>
      <link>/project/project1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/project1/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Project 2</title>
      <link>/project/project2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/project2/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Project 3</title>
      <link>/project/project3/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/project3/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Project 4</title>
      <link>/project/project4/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/project4/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การติดตั้ง R และ Jupyter</title>
      <link>/post/2020-04-22-setup-r/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2020-04-22-setup-r/</guid>
      <description>เกริ่น R เป็นภาษาคอมพิวเตอร์ที่นิยมใช้ในการวิเคราะห์ทางสถิติ เศรษฐมิติ รวมถึง Data Science ข้อดีของ R คือ ฟรี และ มี packages ที่มีความสามารถหลากหลาย เช่น Data Wrangling (การจัดการข้อมูล) Data Visualization (การนำเสนอข้อมูลด้วยภาพ) Model (การทำแบบจำลองเพื่อวิเคราะห์หรือพยากรณ์) เป็นต้น
ในการใช้งานจริง เราจะใช้ R ผ่านเครื่องมือช่วยที่เรียกว่า IDE (Integrated Development Environment) โดยมีความสามารถ เช่น สร้างและแก้ไข script โปรแกรม ประมวลผล แสดงผลทั้งรูปแบบข้อมูลและกราฟฟิก เป็นต้น
สำหรับ R RStudio เป็น IDE ที่ได้รับความนิยม แต่มีข้อจำกัดในการใช้ตัวห้อยตัวลอยในภาษาไทย ไม่สะดวกต่อการ comment เป็นภาษาไทย ในที่นี้จึงขอแนะนำให้ใช้ R กับ Jupyter ซึ่งเป็น IDE ที่มีข้อดี คือ เป็น web-based interactive notebook สามาถ coding พร้อมทั้งแสดงผลได้ในไฟล์เดียวกัน และยังสามารถใช้ markdown ในการเขียนข้อความอธิบาย ได้อีกด้วย นอกจากนี้ Jupyter ยังสามารถใช้กับภาษาอื่นได้ด้วย (Python Julia หรือ Stata)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hello R Markdown</title>
      <link>/post/2015-07-23-r-rmarkdown/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jul 2015 21:13:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>/post/2015-07-23-r-rmarkdown/</guid>
      <description>R MarkdownThis is an R Markdown document. Markdown is a simple formatting syntax for authoring HTML, PDF, and MS Word documents. For more details on using R Markdown see http://rmarkdown.rstudio.com.
You can embed an R code chunk like this:
summary(cars)## speed dist ## Min. : 4.0 Min. : 2.00 ## 1st Qu.:12.0 1st Qu.: 26.00 ## Median :15.0 Median : 36.00 ## Mean :15.4 Mean : 42.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creating a New Theme</title>
      <link>/post/creating-a-new-theme/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/creating-a-new-theme/</guid>
      <description>Introduction This tutorial will show you how to create a simple theme in Hugo. I assume that you are familiar with HTML, the bash command line, and that you are comfortable using Markdown to format content. I’ll explain how Hugo uses templates and how you can organize your templates to create a theme. I won’t cover using CSS to style your theme.
We’ll start with creating a new site with a very basic template.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>(Hu)go Template Primer</title>
      <link>/post/goisforlovers/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/goisforlovers/</guid>
      <description>Hugo uses the excellent go html/template library for its template engine. It is an extremely lightweight engine that provides a very small amount of logic. In our experience that it is just the right amount of logic to be able to create a good static website. If you have used other template systems from different languages or frameworks you will find a lot of similarities in go templates.
This document is a brief primer on using go templates.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Getting Started with Hugo</title>
      <link>/post/hugoisforlovers/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Apr 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/hugoisforlovers/</guid>
      <description>Step 1. Install Hugo Goto hugo releases and download the appropriate version for your os and architecture.
Save it somewhere specific as we will be using it in the next step.
More complete instructions are available at installing hugo
Step 2. Build the Docs Hugo has its own example site which happens to also be the documentation site you are reading right now.
Follow the following steps:
Clone the hugo repository Go into the repo Run hugo in server mode and build the docs Open your browser to http://localhost:1313  Corresponding pseudo commands:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Migrate from Jekyll</title>
      <link>/post/migrate-from-jekyll/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/migrate-from-jekyll/</guid>
      <description>Move static content to static Jekyll has a rule that any directory not starting with _ will be copied as-is to the _site output. Hugo keeps all static content under static. You should therefore move it all there. With Jekyll, something that looked like
▾ &amp;lt;root&amp;gt;/ ▾ images/ logo.png should become
▾ &amp;lt;root&amp;gt;/ ▾ static/ ▾ images/ logo.png Additionally, you’ll want any files that should reside at the root (such as CNAME) to be moved to static.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ปิยยุทธ จิตต์จำนงค์ (อุ้ย)</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      <description>“คุณพ่อลูกอ่อน” ข้าราชการกระทรวงเกษตรและสหกรณ์ นักวิชาการ และนักวิจัย จบการศึกษาปริญญาตรีด้านเศรษฐศาสตร์จากมหาวิทยาลัยธรรมศาสตร์ และปริญญาโทด้านเศรฐศาสตร์เกษตร อาหาร และทรัพยากรธรรมชาติ จากมหาวิทยาัลมิชิแกนสเตท ปัจจุบันทำงานที่ส่วนวิทยาศาสตร์ข้อมูลและปัญญาประดิษฐ์ ศูนย์ข้อมูลเกษตรแห่งชาติ (NABC) สำนักงานเศรษฐกิจการเกษตร เศรษฐศาสตร์ เป็นวิชาที่มีเสน่ห์สำหรับผมมาก ๆ เพราะเป็นวิชาที่พยายามเข้าใจคน ด้วยมุมมองที่น่าสนใจ เศรษฐศาสตร์มองว่าคนว่าเห็นแก่ตัว ตัดสินเพื่อให้ตัวเองได้ประโยชน์ หรือความพึงพอใจสูงสุด ภายใต้ข้อจำกัด และกฎ กติกา ที่เขาเผชิญอยู่
 สิ่งที่มหัศจรรย์ คือ เราสามารถ “ออกแบบ” กฎ กติกา ที่ทำให้คนที่เห็นแก่ตัว ตัดสินใจทำในสิ่งสังคมต้องการได้
 ศาสตราจารย์ Alvin E. Roth แห่งมหาวิทยาลัยสแตนฟอร์ด (รางวัลโนเบล เมื่อปี 2012) ได้เขียนบทความที่ใช้ชื่อว่า Economist as Engineer หรือแปลเป็นไทยว่า เศรษฐกร คือ วิศวกร (ทางด้านสังคม) หากสนใจ แนะนำให้ดูการพูดของ อ.พัชรสุทธิ์ สุจริตตานนท์ ได้ที่นี่

ผมมีความสนใจด้านการประยุกต์ใช้แนวคิดทางเศรษฐศาสตร์ กับ การแก้ไขปัญหาที่เกี่ยวข้องกับธรรมชาติ ประเด็นที่น่าสนใจ คือ การตัดสินใจของมนุษย์ส่งผลกระทบต่อระบบนิเวศน์ของธรรมชาติ ในขณะเดียวกันสภาวะทางธรรมชาติ ก็ส่งผลต่อการตัดสินใจของเรา เช่น ปัญหา PM2.5 ปัญหาโรคระบาด การพิจารณาแก้ไขปัญหาด้วยวิทยาศาสตร์โดยไม่คำนึงถึงการตัดสินใจของคน ทำให้เราไม่สามารถแก้ปัญหาได้อย่างมีประสิทธิภาพ และยั่งยืน</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>