<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Piyayut Chitchumnong</title>
    <link>/</link>
    <description>Recent content on Piyayut Chitchumnong</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 24 Apr 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>oaedash</title>
      <link>/project/oaedash/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/project/oaedash/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การนำเข้าข้อมูลเข้าสู่ R</title>
      <link>/post/2020-04-24-data-import/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2020-04-24-data-import/</guid>
      <description>เกริ่นขั้นตอนแรกของการวิเคราะห์ข้อมูล คือ การนำเข้าข้อมูลเข้าสู่โปรแกรม (data import) ข้อมูลนั้นเราเป็นคนบันทึกเองหรือคนอื่นบันทึกก็ได้ ข้อมูลถูกจัดเก็บในหลายรูปแบบ ที่เราคุ้นเคยกันก็มีข้อมูลที่ถูกจัดเก็บในรูปแบบตาราง หรือspreadsheet เช่น microsoft excel หรือ google sheet RStudio ได้ทำสรุปคำสั่งต่าง ๆ ที่ใช้นำเข้าข้อมูลไว้ที่cheatsheet(cheatsheet จริง ๆ ก็คือ โพยเวลาเราจดเข้าห้องสอบนั่นเอง เราจะจดแบบกระชับ อยู่ในกระดาษ 1-2หน้า เห็นแล้วเข้าใจได้เลย ซึ่งมันดีมาก ๆ เลย มี cheatsheet เจ๋งๆ อีกหลายอันเลยสนใจคลิ๊ก)
สารบัญเกริ่นข้อมูลcsvexcelstataapiไฟล์ csvplot(x = mtcars$wt, y = mtcars$mpg)หัวข้อ 2head(mtcars)## mpg cyl disp hp drat wt qsec vs am gear carb## Mazda RX4 21.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>โหลด package ด้วย pacman</title>
      <link>/post/2020-04-25-pacman/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2020-04-25-pacman/</guid>
      <description>เกริ่นข้อดีของ R คือ มี package ที่พัฒนามากมาย ดู awesome R package เหล่านี้ไม่ได้มากับ base R(package พื้นฐาน ที่มาตอนเราติดตั้ง R โดยจะโหลดให้เราทุกครั้งตอนเวลาเราเปิด R)เราต้องติดตั้ง package ก่อนใช้งาน โดยวิธีปกติติดตั้ง ด้วยคำสั่งinstall.packages(&#39;pkg&#39;) โดยที่ pkg คือ ชื่อของ package ซึ่งต้องอยู่ในเครื่องหมายคำพูด(R เรียกว่า character แต่ภาษาอื่นอาจะเรียกว่า string)จริงๆ แล้วหลังจากติดตั้ง package เราสามารถเรียกใช้ได้เลย โดยใช้คำสั่ง pkg::some_function
ยกตัวอย่างเช่น
# install.packages(&amp;quot;ggplot2&amp;quot;)library(ggplot2)ggplot(mtcars, aes(x=wt, y=mpg)) +geom_point()pacmanpackage pacman ในที่นี้ย่อมาจาก package management ไม่ได้หมายถึงเกม pacman นะ
# if (!require(&amp;quot;pacman&amp;quot;)) install.packages(&amp;quot;pacman&amp;quot;)library(pacman)pkgs = c(&amp;#39;tidyverse&amp;#39;, &amp;#39;plotly&amp;#39;, &amp;#39;ggthemes&amp;#39;, &amp;#39;hrbrthemes&amp;#39;)p_load(pkgs, character.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>การติดตั้ง R และ Jupyter</title>
      <link>/post/2020-04-22-setup-r/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2020-04-22-setup-r/</guid>
      <description>เกริ่น R เป็นภาษาคอมพิวเตอร์ที่นิยมใช้ในการวิเคราะห์ทางสถิติ เศรษฐมิติ รวมถึง Data Science ข้อดีของ R คือ ฟรี และ มี packages ที่มีความสามารถหลากหลาย เช่น Data Wrangling (การจัดการข้อมูล) Data Visualization (การนำเสนอข้อมูลด้วยภาพ) Model (การทำแบบจำลองเพื่อวิเคราะห์หรือพยากรณ์) เป็นต้น ในการใช้งานจริง เราจะใช้ R ผ่านเครื่องมือช่วยที่เรียกว่า IDE (Integrated Development Environment) โดยมีความสามารถ เช่น สร้างและแก้ไข script โปรแกรม ประมวลผล แสดงผลทั้งรูปแบบข้อมูลและกราฟฟิก เป็นต้น สำหรับ R RStudio เป็น IDE ที่ได้รับความนิยม แต่มีข้อจำกัดในการ ใช้ตัวห้อยตัวลอยในภาษาไทย ไม่สะดวกต่อการเขียนภาษาไทย ในที่นี้จึงขอแนะนำให้ใช้ R กับ Jupyter ซึ่งเป็น IDE อีกตัวหนึ่ง มีข้อดี คือ เป็น web-based interactive notebook สามาถ coding พร้อมทั้งแสดงผลได้ในไฟล์เดียวกัน และยังสามารถใช้ markdown ในการเขียนข้อความอธิบาย ได้อีกด้วย นอกจากนี้ Jupyter ยังสามารถใช้กับภาษาอื่น ได้ด้วย (Python Julia หรือ Stata) ในการติดตั้งแนะนำให้ ติดตั้ง Miniconda ก่อน เพื่อติดตั้ง Jupyter จากนั้นจึงติดตั้ง R พร้อมทั้งติดตั้ง IRkernel เพื่อใช้ R ได้ใน Jupyter</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/links/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/links/</guid>
      <description>Awesome R Links 
A curated list of awesome R packages and tools. Inspired by awesome-machine-learning.
for Top 50 CRAN downloaded packages or repos with 400+ Awesome R  2020 2019 2018 Integrated Development Environments Syntax Data Manipulation Graphic Displays Html Widgets Reproducible Research Web Technologies and Services Parallel Computing High Performance Language API Database Management Machine Learning Natural Language Processing Bayesian Optimization Finance Bioinformatics and Biostatistics Network Analysis Spatial R Development Logging Data Packages Other Tools Other Interpreters Learning R   Resources  Websites Books Podcasts Reference Cards MOOCs Lists   Other Awesome Lists Contributing  2020  VSCode - vscode-R + vscode-r-lsp VSCode R Langauage Support gt - Easily generate information-rich, publication-quality tables from R  2019  ggforce - ggplot2 extension framework  rayshader - 2D and 3D data visualizations via rgl  vroom - Fast reading of delimited files   Integrated Development Environments Integrated Development Environment</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/links1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/links1/</guid>
      <description>Awesome R Links 
A curated list of awesome R packages and tools. Inspired by awesome-machine-learning.
for Top 50 CRAN downloaded packages or repos with 400+ Awesome R  2020 2019 2018 Integrated Development Environments Syntax Data Manipulation Graphic Displays Html Widgets Reproducible Research Web Technologies and Services Parallel Computing High Performance Language API Database Management Machine Learning Natural Language Processing Bayesian Optimization Finance Bioinformatics and Biostatistics Network Analysis Spatial R Development Logging Data Packages Other Tools Other Interpreters Learning R   Resources  Websites Books Podcasts Reference Cards MOOCs Lists   Other Awesome Lists Contributing  2020  VSCode - vscode-R + vscode-r-lsp VSCode R Langauage Support gt - Easily generate information-rich, publication-quality tables from R  2019  ggforce - ggplot2 extension framework  rayshader - 2D and 3D data visualizations via rgl  vroom - Fast reading of delimited files   Integrated Development Environments Integrated Development Environment</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ปิยยุทธ จิตต์จำนงค์ (อุ้ย)</title>
      <link>/about-copy1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/about-copy1/</guid>
      <description>&amp;ldquo;คุณพ่อลูกอ่อน&amp;rdquo; ข้าราชการกระทรวงเกษตรและสหกรณ์ นักวิชาการ และนักวิจัย จบการศึกษาปริญญาตรีด้านเศรษฐศาสตร์จากมหาวิทยาลัยธรรมศาสตร์ และปริญญาโทด้านเศรฐศาสตร์เกษตร อาหาร และทรัพยากรธรรมชาติ จากมหาวิทยาัลมิชิแกนสเตท ปัจจุบันทำงานที่ส่วนวิทยาศาสตร์ข้อมูลและปัญญาประดิษฐ์ ศูนย์ข้อมูลเกษตรแห่งชาติ (NABC) สำนักงานเศรษฐกิจการเกษตร ผมสนใจอยู่ 3 เรื่อง คือ เศรษฐศาสตร์ Machine Learning และ Data Visualization
เศรษฐศาสตร์ เป็นวิชาที่มีเสน่ห์สำหรับผมมาก ๆ เพราะเป็นวิชาที่พยายามเข้าใจคน ด้วยมุมมองที่น่าสนใจ เศรษฐศาสตร์มองว่าคนว่าเห็นแก่ตัว ตัดสินเพื่อให้ตัวเองได้ประโยชน์ หรือความพึงพอใจสูงสุด ภายใต้ข้อจำกัด และกฎ กติกา ที่เขาเผชิญอยู่
 สิ่งที่มหัศจรรย์ คือ เราสามารถ &amp;ldquo;ออกแบบ&amp;rdquo; กฎ กติกา ที่ทำให้คนที่เห็นแก่ตัว ตัดสินใจทำในสิ่งสังคมต้องการได้
 ศาสตราจารย์ Alvin E. Roth แห่งมหาวิทยาลัยสแตนฟอร์ด (รางวัลโนเบล เมื่อปี 2012) ได้เขียนบทความที่ใช้ชื่อว่า Economist as Engineer หรือแปลเป็นไทยว่า เศรษฐกร คือ วิศวกร (ทางด้านสังคม) หากสนใจ แนะนำให้ดูการพูดของ อ.พัชรสุทธิ์ สุจริตตานนท์ ได้ที่นี่
ผมมีความสนใจด้านการประยุกต์ใช้แนวคิดทางเศรษฐศาสตร์ กับ การแก้ไขปัญหาที่เกี่ยวข้องกับธรรมชาติ ประเด็นที่น่าสนใจ คือ การตัดสินใจของมนุษย์ส่งผลกระทบต่อระบบนิเวศน์ของธรรมชาติ ในขณะเดียวกันสภาวะทางธรรมชาติ ก็ส่งผลต่อการตัดสินใจของเรา เช่น ปัญหา PM2.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ปิยยุทธ จิตต์จำนงค์ (อุ้ย)</title>
      <link>/about/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/about/</guid>
      <description>&amp;ldquo;คุณพ่อลูกหนึ่ง&amp;rdquo; ข้าราชการกระทรวงเกษตรและสหกรณ์ และนักวิจัย จบการศึกษาปริญญาตรีด้านเศรษฐศาสตร์จากมหาวิทยาลัยธรรมศาสตร์ และปริญญาโทด้านเศรฐศาสตร์เกษตร อาหาร และทรัพยากรธรรมชาติ จากมหาวิทยาัลมิชิแกนสเตท ปัจจุบันทำงานที่ส่วนวิทยาศาสตร์ข้อมูลและปัญญาประดิษฐ์ ศูนย์ข้อมูลเกษตรแห่งชาติ (NABC) สำนักงานเศรษฐกิจการเกษตร
ผมสนใจอยู่ 4 เรื่อง คือ เศรษฐศาสตร์ | การเรียนรู้ของเครื่อง | การนำเสนอข้อมูลด้วยภาพ | การเขียนโปรแกรม
สำหรับ เศรษฐศาสตร์ เป็นวิชาที่มีเสน่ห์สำหรับผมมาก ๆ เพราะเป็นวิชาที่พยายามเข้าใจคน ด้วยมุมมองที่น่าสนใจ เศรษฐศาสตร์มองว่าคนว่าเห็นแก่ตัว ตัดสินเพื่อให้ตัวเองได้ประโยชน์หรือความพึงพอใจสูงสุด ภายใต้ข้อจำกัด และกฎ กติกา ที่เขาเผชิญอยู่
 สิ่งที่มหัศจรรย์ คือ เราสามารถ &amp;ldquo;ออกแบบ&amp;rdquo; กฎ กติกา ที่ทำให้คนที่เห็นแก่ตัว ตัดสินใจทำในสิ่งสังคมต้องการได้
 ศาสตราจารย์ Alvin E. Roth แห่งมหาวิทยาลัยสแตนฟอร์ด (รางวัลโนเบล เมื่อปี 2012) ได้เขียนบทความที่ใช้ชื่อว่า Economist as Engineer หรือแปลเป็นไทยว่า เศรษฐกร คือ วิศวกร (ทางด้านสังคม) ซึ่งเป็นการเปรียบเทียบว่า นักเศรษฐศาตตร์ ทำหน้าที่ออกแบบกลไกตลาดหรือกลไกอื่นของสังคม เพื่อให้เกิดผลลัพธ์ตามที่สังคมต้องการ เหมือนวิศวกรที่ประดิษฐสิ่งก่อสร้างต่าง ๆ แนะนำให้ดู talk ของ อ.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>